{
    "data_info": {
        "documentID": "J_HIS_031398",
        "source": "온라인문서",
        "writer": "null",
        "ISBN_ISNN": "null",
        "version": "null",
        "source_language": "ko",
        "translator": "파파고",
        "source_url": "'https://encykorea.aks.ac.kr/Article/E0069162",
        "collectedDate": "2023-09-20",
        "publishedDate": "2020-01-01",
        "domain": "문화/역사관광",
        "title": "청자 표형 주자\n\n(靑磁 瓢形 注子)"
    },
    "text": "靑磁 瓢形 注子\\n\n2007年に宝物に指定されました。 高麗時代初期から注子が青磁と白磁で製作されました。その用途は酒やお茶などを注ぐ容器だったと推定されます。 高麗時代の注子の中には金属器である青銅器や銀器を青磁に翻案したものもありますが、ほとんどが植物の形状や部分を採用して装飾することが多かったです。 特にひょうたんの形は注子や瓶などの胴体に頻繁に象形されました。\nひょうたんを象形して胴体を作り、その面に縦にマクワウリの谷を連想させる陰刻線を8ヶ所に引きました。 そして、陰刻線の周りを浅く削って全体を立体形に現しました。 水を注ぐ舟口の部位は広い薄葉を丸く巻いて付けたように装飾し、取っ手は薄茎を2本にねじって付けたが、くびれた腰の部分から丸めて丸い線を作り、長く胴体の下につなげました。 走球は取っ手と対称に胴体の下からすらりと上がって胸まで上がって開いた。 蓋も葉ハエをひっくり返した形のように作られており、胴体と同様に陰刻線を利用して立体感を出しています。 取っ手の頂上部には細い茎をねじって作った輪があり、蓋の上面に付いた輪と連結できるように考案しました。 底は高台を別途削ったりくっつけたりせず、胴体と自然につながっています。 胴体、鋳具、取っ手などが適切な比例と均衡美を持って安定感を与え、文様の装飾がないため流麗な形と有色が目立ち洗練さを増してくれます。\n注子表面全体に太い氷列がありますが、全般的に不透明で清潔な薄い緑色を帯びています。 ただ、高台の底には釉薬があまり塗られていない部分が現れています。 一方、高麗時代の注子の中には、高台が別に付いている場合と、この注子のように高台が別になく丸みを帯びた形で作られた場合もありますが、この遺物のように高台がない場合、下の方に承盤を支えるために高台を製作しなかった可能性もあります。\n12世紀の表形注子の中で蓋と胴体が完全に残っており、胴体をこのように瓜形に削って作った例は珍しいです。",
    "QA": [
        {
            "question": "この注子は何年に宝物に指定されましたか？",
            "answer": "2007年に宝物に指定されました。"
        },
        {
            "question": "高麗時代の注子はどのような材料で作られましたか？",
            "answer": "高麗時代の注子は主に青磁と白磁で作られました。"
        },
        {
            "question": "注子の用途は何でしたか？",
            "answer": "注子の用途は酒やお茶などを注ぐ容器でした。"
        },
        {
            "question": "高麗時代の注子の装飾には何がよく使われましたか？",
            "answer": "高麗時代の注子の装飾には植物の形状や部分がよく使われました。"
        },
        {
            "question": "この注子の形状はどのような特徴がありますか？",
            "answer": "この注子はひょうたんの形状を象形しており、胴体には陰刻線を8ヶ所引いて立体感を出しています。"
        },
        {
            "question": "注子の取っ手や走球、蓋にはどのような装飾がありますか？",
            "answer": "注子の取っ手は薄茎を2本にねじって付けられ、走球は胴体の下からすらりと上がって開いています。蓋には陰刻線を利用した立体感のある装飾があります。"
        },
        {
            "question": "注子の表面の色はどのような特徴がありますか？",
            "answer": "注子表面は不透明で清潔な薄い緑色を帯びています。"
        },
        {
            "question": "この注子の高台は別に付いていますか？",
            "answer": "この注子の高台は別になく、胴体と自然につながっています。"
        },
        {
            "question": "この注子の高台がない理由は何ですか？",
            "answer": "高台を製作しなかった理由として、下の方に承盤を支えるためだった可能性があります。"
        },
        {
            "question": "この注子の形状は他の注子と比べてどのような特徴がありますか？",
            "answer": "この注子は胴体を瓜形に削って作られており、12世紀の表形注子の中では珍しい形状です。"
        }
    ],
    "word_Count": {
        "text": 609,
        "QA": 409
    }
}